---
title: ARP原理和ARP攻击
layout: page
date: 2018/5/13
updated: 2018/6/13
comments: false
tags: 
- ARP
categories: 
- Network
---

<!-- toc -->

[TOC]



ARP（Address Resolution Protocol）地址解析协议，目的是实现IP地址到MAC地址的转换。

在TCP/IP协议栈中，最不安全的协议莫过于ARP了，我们经常听到的网络扫描，内网渗透，流量欺骗等等，他们基本上都与ARP有关系，甚至可以说，他们的底层都是基于ARP实现的。但是ARP的是实现仅需一问一答的两个包即可，实现上很简单。

目录

- ARP协议
- ARP数据包信息
- ARP攻击

------

### 一、ARP协议

ARP（Address Resolution Protocol）地址解析协议，目的是实现IP地址到MAC地址的转换。

在计算机间通信的时候，计算机要知道目的计算机是谁（就像我们人交流一样，要知道对方是谁），这中间需要涉及到MAC地址，而MAC是真正的电脑的唯一标识符。

为什么需要ARP协议呢？因为在OSI七层模型中，对数据从上到下进行封装发送出去，然后对数据从下到上解包接收，但是上层（网络层）关心的IP地址，下层关心的是MAC地址，这个时候就需要映射IP和MAC。

ARP之简单请求应答

​    当两台计算机在同一个局域网通信，我们以ping命令为例，该命令使用的ICMP协议

![新建 Microsoft Visio 绘图.png](https://s1.51cto.com/images/20180305/1520250618679420.png?x-oss-process=image/watermark,size_16,text_QDUxQ1RP5Y2a5a6i,color_FFFFFF,t_100,g_se,x_10,y_10,shadow_90,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk=)

PC1依据OSI模型①依次从上至下对数据进行封装，包括对ICMP Date加IP包头的封装，但是到了封装MAC地址的时候，②PC1首先查询自己的ARP缓存表，发现没有IP2和他的MAC地址的映射，这个时候MAC数据帧封装失败。我们使用ping命令的时候，是指定PC2的IP2的，计算机是知道目的主机的IP地址，能够完成网络层的数据封装，因为设备通信还需要对方的MAC地址，但是PC1的缓存表里没有，所以在MAC封装的时候填入不了目的MAC地址。

那么PC1为了获取PC2的MAC地址，③PC1要发送询问信息，询问PC2的MAC地址，询问信息包括PC1的IP和MAC地址、PC2的IP地址，这里我们想到一个问题，即使是询问信息，也是需要进行MAC数据帧的封装，那这个询问信息的目的MAC地址填什么呢，规定当目的MAC地址为ff-ff-ff-ff-ff-ff时，就代表这是一个询问信息，也即使后面我要说的广播。

PC2收到这个询问信息后，将这里面的IP1和MAC1（PC1的IP和MAC）添加到本地的ARP缓存表中，然后④PC2发送应答信息，对数据进行IP和MAC的封装，发送给PC1，因为缓存表里已经有PC1的IP和MAC的映射了呢。这个应答信息包含PC2的IP2和MAC2。PC1收到这个应答信息，理所应当的就获取了PC2的MAC地址，并添加到自己的缓存表中。

经过这样交互式的一问一答，PC1和PC2都获得了对方的MAC地址，值得注意的是，目的主机先完成ARP缓存，然后才是源主机完成ARP缓存。之后PC1和PC2就可以真正交流了。

ARP之广播请求单播回应

​    上图面的图解是不完全的ARP协议，因为在局域网里边不会只有两台主机，这里就要考虑如何在局域网众多主机里获得目的主机的MAC。

![blob.png](23-ARP原理和ARP攻击/1520254833289026.png)

和上面的一样，刚开始PC1并不知道PC2的MAC地址，同样需要发送ARP请求，但是这个局域网里主机很多，怎么唯独获取PC2的MAC呢，①我们想到和一群陌生人交流一样，可以挨着询问一遍，这就是我们要说的广播，首先PC1广播发送询问信息（信息和上一张图介绍的一样），在这个普通交换机上连接的设备都会受到这个PC1发送的询问信息。

接下来②需要做的是，所有在这个交换机上的设备需要判断此询问信息，如果各自的IP和要询问的IP不一致，则丢弃，如图PC3、Route均丢弃该询问信息，而对于PC2判断该询问信息发现满足一致的要求，则接受，同样的写入PC1的IP和MAC到自己的ARP映射表中。

最后，③PC2单播发送应答信息给PC1，告诉PC1自己的IP和MAC地址。

------



### 二、ARP数据包信息

ARP数据的详细信息列表如下

| Hardware type      | 硬件类型，标识链路层协议                    |
| ------------------ | ------------------------------- |
| Protocol type      | 协议类型，标识网络层协议                    |
| Hardware size      | 硬件地址大小，标识MAC地址长度，这里是6个字节（48bit） |
| Protocol size      | 协议地址大小，标识IP地址长度，这里是4个字节（32bit）  |
| Opcode             | 操作代码，标识ARP数据包类型，1表示请求，2表示回应     |
| Sender MAC address | 发送者MAC                          |
| Sender IP address  | 发送者IP                           |
| Target MAC address | 目标MAC，此处全0表示在请求                 |
| Target IP address  | 目标IP                            |

ARP请求包

![blob.png](23-ARP原理和ARP攻击/1520257991176324.png)

ARP应答包

内容格式和上图相似，不过会有目的地址对应的MAC地址，ARP数据包类型字段为2。

------



### 三、ARP攻击

![新建 Microsoft Visio 绘图 (3).png](23-ARP原理和ARP攻击/1520302275193344.png)

我们知道，当PC1对PC2正常通信的时候（先别管攻击者PC3），PC2、PC1会先后建立对方的IP和MAC地址的映射（即建立ARP缓存表），同时对于交换机而言，它也具有记忆功能，会基于源MAC地址建立一个CAM缓存表（记录MAC对应接口的信息），理解为当PC1发送消息至交换机的Port1时，交换机会把源MAC（也就是MAC1）记录下来，添加一条MAC1和Port1的映射，之后交换机可以根据MAC帧的目的MAC进行端口转发，这个时候PC3只是处于监听状态，会把PC1的广播丢弃。

正常的PC3会把广播包丢弃，同样的PC3可以抓住这一环节的漏洞，把不属于自己的广播包接收，同时回应一个虚假的回应包，告诉PC1我就是PC2

（IP2-MAC3），这样PC1会收到两个回应包（一个正确的IP2-MAC2，一个虚假的IP2-MAC3），但是PC1并不知道到底哪个是真的，所以PC1会做出判断，并且判断后到达的为真，那么怎么让虚假的回应包后到达呢，PC3可以连续不断的发送这样的回应包，总会把哪个正确的回应包覆盖掉。

而后PC1会建立IP2-MAC3这样一条ARP缓存条目，以后当PC1给PC2发送信息的时候，PC1依据OSI模型从上至下在网络层给数据封装目的IP为IP2的包头，在链路层通过查询ARP缓存表封装目的MAC为MAC3的数据帧，送至交换机，根据查询CAM表，发现MAC3对应的接口为Port3，就这样把信息交付到了PC3，完成了一次ARP攻击。

![新建 Microsoft Visio 绘图 (4).png](23-ARP原理和ARP攻击/1520303928467978.png)

如果ARP攻击严重话，会导致同一个局域网（也是同一个广播域）的所有主机的ARP缓存表中都存放着错误的IP和MAC的映射，如上图，每台主机的ARP缓存表中，不论哪个IP，都会映射到攻击者的MAC地址MAC1上，这样该局域网内的所有主机的消息都发送到Hacker的主机上。



转自：<https://blog.51cto.com/13570193/2083332>

